\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Un système est composé de 4 périphériques, numérotés de 0 à 3, et d'une
mémoire, reliés entre eux par un bus auquel est également connecté un
dispositif ordonnanceur. À l'aide d'un signal spécifique envoyé sur le
bus, l'ordonnanceur sollicite à tour de rôle les périphériques pour
qu'ils indiquent le type d'opération (lecture ou écriture) qu'ils
souhaitent effectuer, et l'adresse mémoire concernée.

Un tour a lieu quand les 4 périphériques ont été sollicités. \textbf{Au
début d'un nouveau tour, on considère que toutes les adresses sont
disponibles en lecture et écriture.}

Si un périphérique demande l'écriture à une adresse mémoire \textbf{à
laquelle on n'a pas encore accédé} pendant le tour, l'ordonnanceur
répond \texttt{"OK"} et l'écriture a lieu. Si on a déjà demandé la
lecture ou l'écriture à cette adresse, l'ordonnanceur répond
\texttt{"ATT"} et l'opération n'a pas lieu.

Si un périphérique demande la lecture à une adresse à laquelle on n'a
pas encore accédé en écriture pendant le tour, l'ordonnanceur répond
\texttt{"OK"} et la lecture a lieu. Plusieurs lectures peuvent avoir
donc lieu pendant le même tour à la même adresse.

Si un périphérique demande la lecture à une adresse à laquelle on a déjà
accédé en écriture, l'ordonnanceur répond \texttt{"ATT"} et la lecture
n'a pas lieu.

Ainsi, pendant un tour, une adresse peut être utilisée soit une seule
fois en écriture, soit autant de fois qu'on veut en lecture, soit pas
utilisée.

Si un périphérique ne peut pas effectuer une opération à une adresse, il
demande la même opération à la même adresse au tour suivant.
\begin{enumerate}
\item Le tableau donné en annexe 1 indique, sur chaque ligne, le
périphérique sélectionné, l'adresse à laquelle il souhaite accéder et
l'opération à effectuer sur cette adresse. Compléter dans la dernière
colonne de cette annexe, à rendre avec la copie, la réponse donnée par
l'ordonnanceur pour chaque opération.
\newpage
\textbf{Annexe 1}

\begin{longtable}[]{@{}llll@{}}
\toprule
N° périphérique & Adresse & Opération & Réponse de
l'ordonnanceur\tabularnewline
\midrule
\endhead
0 & \texttt{10} & écriture & \texttt{"OK"}\tabularnewline
1 & \texttt{11} & lecture & \texttt{"OK"}\tabularnewline
2 & \texttt{10} & lecture & \texttt{"ATT"}\tabularnewline
3 & \texttt{10} & écriture & \texttt{"ATT"}\tabularnewline
0 & \texttt{12} & lecture &\tabularnewline
1 & \texttt{10} & lecture &\tabularnewline
2 & \texttt{10} & lecture &\tabularnewline
3 & \texttt{10} & écriture &\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

On suppose dans toute la suite que :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  le périphérique 0 écrit systématiquement à l'adresse \texttt{10} ;
\item
  le périphérique 1 lit systématiquement à l'adresse \texttt{10} ;
\item
  le périphérique 2 écrit alternativement aux adresses \texttt{11} et
  \texttt{12} ;
\item
  le périphérique 3 lit alternativement aux adresses \texttt{11} et
  \texttt{12} ;
\end{itemize}

Pour les périphériques 2 et 3, le changement d'adresse n'est effectif
que lorsque l'opération est réalisée.

\item On suppose que les périphériques sont sélectionnés à chaque
tour dans l'ordre 0 ; 1 ; 2 ; 3. Expliquer ce qu'il se passe pour le
périphérique 1.

Les périphériques sont sollicités de la manière suivante lors de quatre
tours successifs :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  au premier tour, ils sont sollicités dans l'ordre 0 ; 1 ; 2 ; 3 ;
\item
  au deuxième tour, dans l'ordre 1 ; 2 ; 3 ; 0 ;
\item
  au troisième tour, 2 ; 3 ; 0 ; 1 ;
\item
  puis 3 ; 0 ; 1 ; 2 au dernier tour.
\item
  Et on recommence\ldots{}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Préciser pour chacun de ces tours si le périphérique 0
peut écrire et si le périphérique 1 peut lire.

\item En déduire la proportion des valeurs écrites par le
périphérique 0 qui sont effectivement lues par le périphérique 1.

On change la méthode d'ordonnancement : on détermine l'ordre des
périphériques au cours d'un tour à l'aide de deux listes d'attente
\texttt{ATT\_L} et \texttt{ATT\_E} établies au tour précédent.

Au cours d'un tour, on place dans la liste \texttt{ATT\_L} toutes les
opérations de lecture mises en attente, et dans la liste d'attente
\texttt{ATT\_E} toutes les opérations d'écriture mises en attente.

Au début du tour suivant, on établit l'ordre d'interrogation des
périphériques en procédant ainsi :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  on interroge ceux présents dans la liste \texttt{ATT\_L}, par ordre
  croissant d'adresse,
\item
  on interroge ensuite ceux présents dans la liste \texttt{ATT\_E}, par
  ordre croissant d'adresse,
\item
  puis on interroge les périphériques restants, par ordre croissant
  d'adresse.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Compléter et rendre avec la copie le tableau fourni en
annexe 2, en utilisant l'ordonnancement décrit ci-dessus, sur 3 tours.

\textbf{Annexe 2}

\begin{longtable}[]{@{}lllllll@{}}
\toprule
Tour & N° périphérique & Adresse & Opération & Réponse ordonnanceur &
\texttt{ATT\_L} & \texttt{ATT\_E}\tabularnewline
\midrule
\endhead
1 & 0 & \texttt{10} & écriture & \texttt{"OK"} & vide &
vide\tabularnewline
1 & 1 & \texttt{10} & lecture & \texttt{"ATT"} & \texttt{(1,\ 10)} &
vide\tabularnewline
1 & 2 & \texttt{11} & écriture & & &\tabularnewline
1 & 3 & \texttt{11} & lecture & & &\tabularnewline
2 & 1 & \texttt{10} & lecture & & & vide\tabularnewline
2 & & & & & &\tabularnewline
2 & & & & & &\tabularnewline
2 & & & & & &\tabularnewline
3 & 0 & \texttt{10} & écriture & & vide & vide\tabularnewline
3 & 1 & \texttt{10} & lecture & & & vide\tabularnewline
3 & 2 & \texttt{11} & écriture & \texttt{"OK"} & \texttt{(1,\ 10)} &
vide\tabularnewline
3 & 3 & \texttt{12} & lecture & & &\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\item Les colonnes \textbf{e0} et \textbf{e1} du tableau suivant
  recensent les deux chiffres de l'écriture binaire de l'entier
  \textbf{n} de la première colonne.

\begin{longtable}[]{@{}cccc@{}}
\toprule
nombre n & écriture binaire de n sur deux bits & e1 & e0\tabularnewline
\midrule
\endhead
0 & 00 & 0 & 0\tabularnewline
1 & 01 & 0 & 1\tabularnewline
2 & 10 & 1 & 0\tabularnewline
3 & 11 & 1 & 1\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

L'ordonnanceur attribue à deux signaux sur le bus de données les valeurs
de \textbf{e0} et \textbf{e1} associées au numéro du circuit qu'il veut
sélectionner. On souhaite construire à l'aide des portes ET, OU et NON
un circuit pour chaque périphérique. Chacun des quatre circuits à
construire prend en entrée deux signaux \textbf{e0} et \textbf{e1}, le
signal de sortie \textbf{s} valant 1 uniquement lorsque les niveaux de
\textbf{e0} et \textbf{e1} correspondent aux bits de l'écriture en
binaire du numéro du périphérique correspondant.

Par exemple, le circuit ci-dessous réalise la sélection du périphérique
3. En effet, le signal \textbf{s} vaut 1 si et seulement si \textbf{e0}
et \textbf{e1} valent tous les deux 1.

\begin{center}
  \includegraphics[width=.4\linewidth]{circuit5.png}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Recopier sur la copie et indiquer dans le circuit
  ci-dessous les entrées \textbf{e0} et \textbf{e1} de façon que ce
  circuit sélectionne le périphérique 1.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\linewidth]{circuit5a.png}
  \end{center}


  \item Dessiner un circuit constitué d'une porte ET et d'une
  porte NON, qui sélectionne le périphérique 2.

  \item Dessiner un circuit permettant de sélectionner le
  périphérique 0.
\end{enumerate}
\end{enumerate}